
\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts, mathrsfs} 	% les plus utiles et quasi indispensables
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[T1]{fontenc}
% \usepackage{a4wide}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
% \usepackage[latin1]{inputenc}
% \usepackage{fancyhdr} 							% pour les hauts et bas de page
\usepackage[francais]{babel}						% donne de bonnes césures en fran\c{c}ais
%\usepackage{french}
\usepackage{titlesec}							% pour modifier le style des sections
\usepackage{float}								% pour fixer les flottants
\usepackage{url}								% pour écrire une adresse d'un site web
\usepackage[all]{xy}							% pour faire des diagrammes
\usepackage{enumitem}							% pour utiliser les listes à puces
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{pgf,tikz}							% pour utiliser les images
\usetikzlibrary{arrows}							% pour utiliser les images
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks,
  citecolor=black,
  filecolor=black,
  linkcolor=black,
  urlcolor=black
}
\usepackage[utf8]{inputenc} % char encoding

\usepackage{multicol}
\usepackage{cancel}
\usepackage{blkarray}

\usetikzlibrary[patterns]

\makeatletter									% tout ce code permet d'encadrer les résulats à la fin d'une équation
\newlength{\boxed@align@width}
\newcommand{\boxedalign}[2]{
  #1 & \setlength{\boxed@align@width}{\widthof{$\displaystyle#1$}+0.1389em+\fboxsep+\fboxrule}
\hspace{-\boxed@align@width}\addtolength{\boxed@align@width}{-\fboxsep-\fboxrule}\boxed{\vphantom{#1}\hspace{\boxed@align@width}#2}}
\makeatother

\renewcommand{\thesubsection}{\alph{subsection})}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Les lettres pour désigner les ensembles de nombres
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\zz}{\mathbb Z}
\newcommand{\nn}{\mathbb N}
\newcommand{\rr}{\mathbb R}
\newcommand{\qq}{\mathbb Q}
\newcommand{\cc}{\mathbb C}
\newcommand{\ii}{\mathbb I}
\newcommand{\pp}{\mathbb P}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Les environnements de type théorème
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newtheorem{Lem}{Lemme}
\newtheorem{Prop}{Proposition}
\newtheorem{Th}{Théorème}
\newtheorem{Cor}{Corollaire}
\newtheorem{Def}{Définition}
\newtheorem{Rem}{Remarque}
\newtheorem{Conj}{Conjecture}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% D'autres raccourcis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\dem}{\paragraph{Démonstration.}}
\newcommand{\exo}[1]{\paragraph{Exercice #1}}
\newcommand{\sol}[1]{\paragraph{Solution #1}}
% common vectors
\newcommand{\uu}{\vec{u}}
\newcommand{\vv}{\vec{v}}
\newcommand{\ww}{\vec{w}}
\newcommand{\ve}[1]{\mathbf e_{0,#1}}
\newcommand{\scp}[2]{\left\langle #1 , #2 \right\rangle}
\newcommand{\e}[1]{\vec{e}_{#1}}
% matrices
\newcommand{\mat}[4]{\begin{pmatrix} #1 & #2 \\ #3 & #4 \end{pmatrix}}
\newcommand{\mats}[2]{\mat{#1}{-#2}{#2}{#1}}
\newcommand{\matns}[2]{\mat{#1}{#2}{#2}{-#1}}
\newcommand*{\transp}[2][-3mu]{\ensuremath{\mskip1mu\prescript{\smash{\mathrm t\mkern#1}}{}{\mathstrut#2}}}
% Operators
\DeclareMathOperator{\Aff}{Aff}
\DeclareMathOperator{\Isom}{Isom}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\GL}{GL}
% Ensembles
\newcommand{\aff}{\Aff(\rr^2)}
\newcommand{\bij}{Bij(\rr^2)}
\newcommand{\bb}{\mathcal{B}}
\newcommand{\rrf}{\rr^2 \rightarrow \rr^2}

\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{#1}}
\newcommand{\norm}[1]{\lVert\vect{#1}\rVert}
\newcommand{\vectv}[2]{\left(
	\begin{array}{c}
	  #1\\
	  #2\\
	\end{array}
\right)}

\newcommand{\phii}{\varphi^*}
\newcommand{\psii}{\psi^*}


\newcommand{\sym}{\operatorname{sym}_{\uu}}

\setlength\delimitershortfall{-1pt}				% pour l'ajustement des parenthèses, accolades



\begin{document}

\title{Série 4}
\author{Siméon}
\maketitle

\exo1 Lesquelles de ces matrices sont des matrices d'isométrie ? Pour celles qui le sont, lesquelles sont spéciales ou non spéciales ?
$$ A = \mats{2/5}{3/5},\ B = \mat{3/5}{4/5}{4/5}{3/5},\ C = \mats{3/5}{4/5},\ D = \mat{3/5}{4/5}{-4/5}{3/5},\ E = \mat{-3/5}{4/5}{4/5}{3/5} $$

\sol1
On a $\det A = (2/5)^2 + (3/5)^2 = 13/25 \ne \pm 1$. Donc $A$ n'est pas une matrice d'isométrie.

Ensuite $B$ n'pas la forme d'une matrice spéciale, ni non-spéciale, ce n'est donc pas une matrice d'isométrie.

On a $\det C = (3/5)^2 + (4/5)^2 = 25/25 = 1$. $C$ est donc une matrice d'isométrie spéciale, car elle est de la bonne forme.

On a $D = \transp{C} $ donc $D$ est aussi une matrice d'isométrie spéciale.

Enfin, on a $\det E = -(3/5)^2 - (4/5)^2 = -25/25 = -1$, et $E$ est de la forme $\matns cs$ donc $E$ est une matrice d'isométrie non spéciale.

\exo2
Soient $\uu$ et $\vv$ deux vecteurs non nuls et perpendiculaires. On a défini dans la série 2 une isométrie linaire :
$$ \sym : \ww - 2\frac{\scp{\ww}{\vv}}{\scp{\vv}{\vv}}\vv $$

\begin{enumerate}
  \item Ecrire la matrice de $\sym$ dans la base canonique en fonction des coordonnées de $\vv$.
  \item Vérifier que cette matrice à bien la forme d'une matrice orthogonale comme décrite dans le cours. Est-elle spéciale ?
\end{enumerate}

\sol2
Soit $\vv = (x, y)$. On cherche où est envoyée la base $(\e1, \e2)$.
\begin{align*}
  \sym(\e1)
  &= (1, 0) - 2\frac{\scp{\e1}{\vv}}{\scp{\vv}{\vv}}\vv \\
  &= (1, 0) - 2\frac{x}{x^2 + y^2}(x, y) \\
  &= \left( 1 - \frac{2x^2}{x^2 + y^2}, -\frac{2xy}{x^2 + y^2} \right) \\
  &= \left( \frac{y^2 - x^2}{x^2 + y^2}, -\frac{2xy}{x^2 + y^2} \right) \\
  &= (c, s) \\
  \sym(\e2)
  &= (0, 1) - 2\frac{\scp{\e2}{\vv}}{\scp{\vv}{\vv}}\vv \\
  &= (0, 1) - 2\frac{y}{x^2 + y^2}(x, y) \\
  &= \left( -\frac{2xy}{x^2 + y^2}, 1 - \frac{2y^2}{x^2 + y^2} \right) \\
  &= \left( -\frac{2xy}{x^2 + y^2}, \frac{x^2- y^2}{x^2 + y^2} \right) \\
  &= (-s, c)
\end{align*}

Ainsi, la matrice de $\sym$ est :
$$ M_{\sym} = \matns cs = \matns{ \frac{y^2 - x^2}{x^2 + y^2}}{ -\frac{2xy}{x^2 + y^2}i}$$

Cette matrice est donc bien orthogonale car son déterminant est
$$\det M_{\sym} = -c^2 - s^2 = -\frac{(y^2 - x^2)^2 + (2xy)^2}{x^2 + y^2} = -\frac{x^4 - 2x^2y^2 + y^4 + 4x^2y^2}{(x^2+y^2)^2} = -\frac{(x^2+y^2)^2}{(x^2+y^2)^2} = -1$$
On en conclut donc que $M_{\sym}$ est une marice non spéciale.



\exo3
Soit $\sigma_0$ la symétrie orthogonale par rapport à la droite d'équation
$$2x + 3y = 0$$
\begin{enumerate}
  \item Donner un vecteur non nul, à coordonnées entières premières entre elles et perpendiculaires à cette droite.
  \item Montrer que $\sigma_0$ peut s'écrire sous la forme
	$$ \sigma_0 : \ww \mapsto \sigma_0(\ww) = \ww - 2\frac{\scp{\ww}{\vv}}{\scp{\vv}{\vv}}\vv $$
	avec $\vv$ un vecteur non-nul convenable ($\vv$ n'est pas forcément unique).
  \item Ecrire la matrice $M_{\sigma_0}$ de l'application linéaire $\sigma_0$ dans la base canonique. Que vaut $M_{\sigma_0} \times M_{\sigma_0}$ ?
  \item Soit $\sigma = t_{(2, 3)} \circ \sigma_0$ montrer que c'est une isométrie (affine). Quelle est sa partie linéaire ?
  \item Montrer que si l'on pose $P = (x, y)$ et $(X, Y) = \sigma(P)$ alors on a :
	\begin{align*}
	  X &= \alpha + ax + by \\
	  Y &= \beta + cx + dy
	\end{align*}
	avec $\alpha, \beta, a, b, c, d$ des réels convenables.
  \item Quel est l'ensemble des points fixes de $\sigma$ ? Comment s'appelle l'isométrie $\sigma$ ?
\end{enumerate}

\sol3


\paragraph{1)}
On a $\uu = (-3, 2) \in D$ donc on peut prendre $\vv = (2, 3)$ car $\scp{\uu}{\vv} = 0$.

\paragraph{2)}
On a $\sigma_0 = \sym$. On a donc bien
$$ \sigma_0(\ww) = \ww - 2\frac{\scp{\ww}{\vv}}{\scp{\vv}{\vv}}\vv. $$

\paragraph{3)}
On a
\begin{align*}
  \scp{\vv}{\e1} = 2
  && \scp{\vv}{\e2} = 3
  && \scp \vv \vv = 2^2 + 3^2 = 13
\end{align*}


On peut alors calculer $\sigma_0(\e1)$ et $\sigma_0(\e2)$ :
\begin{align*}
  \sigma_0(\e1)
 &= \e1 - 2\frac{\scp{\e1}{\vv}}{\scp{\vv}{\vv}}\vv \\
 &= (1, 0) - 2\frac{2}{13}(2, 3) \\
 &= \left(1 - \frac{8}{13}, \frac{-12}{13}\right) \\
 &= \left(\frac{5}{13}, \frac{-12}{13}\right).
\end{align*}

\begin{align*}
  \sigma_0(\e2)
  &= \e2 - 2\frac{\scp{\e2}{\vv}}{\scp{\vv}{\vv}}\vv \\
  &= (0, 1) - 2\frac{3}{13}(2, 3) \\
  &= \left(\frac{-12}{13}, 1 - \frac{18}{13}\right) \\
  &= \left(\frac{-12}{13}, \frac{-5}{13} \right)
\end{align*}

On a donc $$M_{\sigma_0} = \matns{\frac{5}{13}}{-\frac{12}{13}}.$$
Et on calcule
\begin{align*}
  M_{\sigma_0}^2
  &= \frac{1}{13^2}\mat{169}{0}{0}{169} \\
  &= I_2
\end{align*}

\paragraph{4)}
Soit $\sigma = t_{(2, 3)} \circ \sigma_0$. Montrons que $\sigma_0$ préserve les longueurs et donc est une isométrie linéaire (par un exo de la série 3). Soit $P = (x, y) \in \rr^2$ :

\begin{align*}
  \sigma_0(P)
  &= M_{\sigma_0}P \\
  &= \matns{\frac{5}{13}}{-\frac{12}{13}}\vectv xy \\
  &= \frac{1}{13}\vectv{5x -12y}{-12x-5y}
\end{align*}

Et donc
\begin{align*}
  \norm{\sigma_0(P)}
  &= \frac{1}{13^2}\left((5x-12y)^2 + (-12x -5y)^2\right) \\
  &= \frac{1}{169}(169x^2 + 169y^2) \\
  &= x^2 + y^2 \\
  &= \norm{P}
\end{align*}

Donc $\sigma_0$ est une isométrie qui fixe l'origine et $\sigma$ est une donc une isométrie car c'est une composition d'isométrie. Sa partie linéaire est $\sigma_0$ et sa partie translation est $t_{(2, 3)}$.


\paragraph{5)}
On a $P = (x, y)$ et $(X, Y) = \sigma(P)$. On a donc
\begin{align*}
  (X, Y) = \sigma(P)
  &= (t_{(2, 3)} \circ \sigma_0)(P) \\
  &= \sigma_0(P) + \vectv 23 \\
  &= \frac{1}{13}\vectv{5x-12y}{-12x-5y} + \vectv23 \\
  &= \frac{1}{13}\vectv{5x - 12 + 2}{-12x -5y + 3}
\end{align*}
On a donc
\begin{align*}
  X &= \alpha + ax + by \\
  Y &= \beta + cx + dy
\end{align*}
Avec $\alpha = 2,\  a=5/13,\  b=-12/13,\  \beta = 3,\  c=-12/13,\  d=5/13$.

\paragraph{6)}
Les points fixes de $\sigma$ satisfont l'equation $\sigma(P) = P$ et donc $P$ est un point fixe si et seulement si :

\begin{align*}
	& \sigma(P) = P \\
  \Leftrightarrow\ &
  \begin{cases}
	x = 2 + \frac{5}{13}x - \frac{12}{13}y \\
	y = 3 - \frac{12}{13}x - \frac{5}{13}y
  \end{cases} \\
  k\Leftrightarrow\ &
  \begin{cases}
	13x = 26 + 5x - 12y \\
	13y = 39 - 12x - 5y
  \end{cases} \\
  \Leftrightarrow\ &
  \begin{cases}
	26 = 8x + 12y \\
	39 = 12x + 18y
  \end{cases} \\
  \Leftrightarrow\ & 13 = 4x + 6y
\end{align*}

Les points fixes de $\sigma$ sont donc les points sur la droite d'équation $y = \frac{13}{6} - \frac{2}{3}x$. $\sigma$ est donc une symétrie axiale.

\exo4
Soit $\varphi : \rrf$ une application linéaire.
\begin{itemize}
  \item Montrer qu'il existe une unique application linéaire $\varphi^* : \rrf$ telle que
	$$ \forall \uu, \vv \in \rr^2, \ \scp{\varphi(\uu)}{\vv} = \scp{\uu}{\varphi^*(\vv)} $$
  \item Au vu de la formule d'adjonction, que vaut $\varphi^*$ si $\varphi$ est une isométrie linéaire ?
  \item En utilisant la définition de l'adjoint et son unicité, montrer que
	$$ (\varphi + \psi)^* = \phii + \psii,\
	(\varphi \circ \psi)^* = \psii \circ \phii,\
	(\lambda.\varphi)^* = \lambda.\phii,\
	(\phii)^* = \varphi $$
	et que si $\varphi \in \GL{\rr^2}$ alors $\phii \in \GL(\rr^2)$ et que
	$$(varphi^{-1})^* = (\phii)^{-1}$$
  \item Soit $M_{\varphi}$ la matrice de $\varphi$ dans la base canonique. Montrer que
	$$M_{\phii} = \transp{M_{\varphi}} $$
  \item Montrer de deux manières différentes les relations entre $M, N \in M_2(\rr)$ et leurs trnsposées/
	$$\transp{(M+N)} = \transp M + \transp N,\
	\transp{(M.N)} = \transp N.\transp M,\
	\transp{(\lambda M)} = \lambda\transp M,\
	\transp{(\transp{M})} = M$$
  \item Montrer que $\det(\transp M) = \det(M)$.
   \end{itemize}


\sol4
\paragraph{1)} Supposons qu'une telle application linéaire existe. Alors si $\uu = \e1 = \vv$ et $\varphi(\e1) = (a, c),\ \varphi(\e2) = (b, d)$ on a
   $$ \scp{\varphi(\e1)}{\e1} = \scp{\e1}{\phii(\e1)}  \Leftrightarrow  \scp{\e1}{\phii(\e1)} = a $$
  De même,
   $$ \scp{\varphi(\e2)}{\e1} = \scp{\e2}{\phii(\e1)}  \Leftrightarrow  \scp{\e2}{\phii(\e1)} = b $$
  Donc $\phii(\e1) = (a, b)$ et de même :
	$$\scp{\e1}{\phii(\e2)} = \scp{\varphi(\e1)}{\e2} = c$$
	$$\scp{\e2}{\phii(\e2)} = \scp{\varphi(\e2)}{\e2} = d$$
  Donc $\phii(\e2) = (c, d)$. Si elle existe elle est donc unique et de matrice associée
  $$ M_{\phii} = \mat acbd $$

  Montrons maintenant qu'un tel $\phii$ satisfait l'égalité. Soient $\uu = (x, y),\ \vv = (x', y') \in \rr^2$

  \begin{align*}
	\scp{\varphi(\uu)}{\vv}
   &= \scp{\mat abcd \vectv xy}{\vectv{x'}{y'}} \\
   &= \scp{(ax + by, cx + dy)}{(x', y')} \\
   &= axx'+ byx' + cxy'+ dyy'
  \end{align*}
  Et d'un autre côté :
  \begin{align*}
	\scp{\uu}{\phii(\vv)}
   &= \scp{\vectv yx}{\mat acbd \vectv{x'}{y'}} \\
   &= \scp{(x, y)}{(ax' + cy', bx' + dy')} \\
   &= axx'+ byx' + cxy'+ dyy'
  \end{align*}

  On a donc bien $ \scp{\varphi(\uu)}{\vv} = \scp{\uu}{\phii(\vv)} $.

\paragraph{2)}
Si $\varphi$  est une isométrie linéaire, $\phii$ est $\varphi^{-1}$ car $\varphi^{-1}$ satisfait l'égalité grace à la formule d'adjonction et nous avons prouvé qu'une solution est unique.

\paragraph{3)}
Montrons que $(\phii)^* = \varphi$.
\begin{align*}
   \scp{\varphi(\uu)}{\vv}
   &= \scp{\uu}{\phii(\vv)} \\
   &= \scp{\phii(\vv)}{\uu} \\
   &= \scp{\vv}{(\phii)^*(\uu)} \\
   &= \scp{(\phii)^*(\uu)}{\vv}
\end{align*}

On a donc $(\phii)^* = \varphi$.


Montrons que $(\lambda\varphi)^* = \lambda\phii$.
\begin{align*}
  \scp{\uu}{(\lambda\varphi)^*(\vv)}
  &= \scp{\lambda\varphi(\uu)}{\vv} \\
  &= \lambda\scp{\varphi(\uu)}{\vv} \\
  &= \lambda\scp{\uu}{\phii(\vv)} \\
  &= \scp{\uu}{\lambda\phii(\vv)}
\end{align*}

Donc $(\lambda\varphi)^* = \lambda\phii$.


Montrons que $(\varphi + \psi)^* = \phii + \psii$
\begin{align*}
  \scp{\uu}{(\varphi + \psi)^*(\vv)}
  &= \scp{(\varphi + \psi)(\uu)}{\vv} \\
  &= \scp{\varphi(\uu)}{\vv} + \scp{\psi(\uu)}{\vv} \\
  &= \scp{\uu}{\phii(\vv} + \scp{\uu}{\psi(\vv)} \\
  &= \scp{\uu}{(\phii + \psii)(\vv)}
\end{align*}

Donc $(\varphi + \psi)^* = \phii + \psii$


Montrons enfin que $(\varphi\circ\psi)^* = \psii\circ\phii$.

\end{document}
